

Cryptographie sur les courbes elliptiques

—
TIPE

Paul Chaudagne

Lundi 17 novembre 2025

Table des matières

| | |
|---|---|
| 1. Les courbes elliptiques | 3 |
| 1.1. Définition des courbes elliptiques | 3 |
| 1.2. Forme de Weierstrass | 4 |
| 1.3. Forme de Weierstrass réduite | 5 |

I - Les courbes elliptiques

1) Définition des courbes elliptiques

Lemme 1

La relation \sim , définie sur $\mathbb{K}^n \setminus \{(0, \dots, 0)\}$ par :

$$\begin{aligned} &\forall ((a_1, \dots, a_n), (a'_1, \dots, a'_n)) \in (\mathbb{K}^n \setminus \{(0, \dots, 0)\})^2, \\ &(a_1, \dots, a_n) \sim (a'_1, \dots, a'_n) \iff (\exists \lambda \in \mathbb{K} \setminus \{0\}, (a_1, \dots, a_n) = \lambda(a'_1, \dots, a'_n)) \end{aligned}$$

est une relation d'équivalence.

Preuve :

Par définition d'un corps, on a :

- $1 \in \mathbb{K}$ donc \sim est réflexive
- Pour tout $\lambda \in \mathbb{K} \setminus \{0\}$, $\lambda^{-1} \in \mathbb{K}$ donc \sim est symétrique
- Pour tous $\lambda, \mu \in \mathbb{K} \setminus \{0\}$, $\lambda\mu \in \mathbb{K}$ donc \sim est transitive.

Définition 2 - Espace projectif

Soit \mathbb{K} un corps, on appelle **espace projectif de dimension n** l'ensemble des classes d'équivalence pour la relation \sim , noté :

$$\mathbb{P}^n(\mathbb{K}) = (\mathbb{K}^{n+1} \setminus \{(0, \dots, 0)\}) / \sim$$

Pour $P = (x_1, \dots, x_{n+1}) \in \mathbb{K} \setminus \{(0, \dots, 0)\}$, on notera $[x_1 : \dots : x_{n+1}]$ la **classe d'équivalence** de P pour la relation \sim .

On appellera en particulier **plan projectif** l'espace projectif de dimension 2.

Cela revient à projeter l'espace sur une demi-sphère centrée en $(0, 0, 0)$, où chaque classe d'équivalence correspond à une droite passant par l'origine et un unique point de la demi-sphère, soit en dimension 1 :

Réparer mon paquet, la mise-à-jour l'a détruit

Définition 3 - Polynôme homogène

Un **polynôme homogène** est un polynôme en plusieurs indéterminées dont tous les monômes non nuls sont de même degré total.

Par exemple, un polynôme de degré 3 homogène en trois variables s'écrit sous la forme :

$$P(X, Y, Z) = aX^3 + bY^3 + cZ^3 + dX^2Y + eX^2Z + fY^2X + gY^2Z + hZ^2X + iZ^2Y + jXYZ$$

On remarque en particulier que si P est un polynôme homogène en trois variables de degré d , et que $P(x, y, z) = 0$, alors :

$$\forall (x', y', z') \in [x : y : z], P(x', y', z') = \lambda^d P(x, y, z) = 0$$

Dans le plan projectif, l'annulation d'un polynôme homogène ne dépend donc pas du représentant choisi.

Définition 4 - Courbe elliptique

On appelle **courbe elliptique sur un corps** \mathbb{K} , l'ensemble des solutions dans le plan projectif $\mathbb{P}^2(\mathbb{K})$ de l'équation $F(X, Y, Z) = 0$, où F est un polynôme homogène de degré 3 en trois variables à coefficients dans \mathbb{K} .

Formellement, pour F polynôme homogène de $\mathbb{K}_3[X, Y, Z]$, on note :

$$E(\mathbb{K}) = \{[x : y : z] \in \mathbb{P}^2(\mathbb{K}), F(x, y, z) = 0\}$$

En l'absence d'ambiguïté sur le corps, on notera indistinctement $E(\mathbb{K})$ et E les courbes elliptiques considérées.

On notera que multiplier le polynôme par un scalaire non nul ne change pas la courbe elliptique considérée.

Définition 5 - Singularité

Un point $P = [x : y : z]$ d'une courbe elliptique est dit **singulier** lorsque :

$$\left(\frac{\partial F}{\partial X}(P), \frac{\partial F}{\partial Y}(P), \frac{\partial F}{\partial Z}(P) \right) = (0, 0, 0)$$

On dira d'une courbe elliptique qu'elle est **lisse** (ou **non singulière**) si elle ne possède aucun point singulier, soit :

$$\forall P \in E(\mathbb{K}), \left(\frac{\partial F}{\partial X}(P), \frac{\partial F}{\partial Y}(P), \frac{\partial F}{\partial Z}(P) \right) \neq (0, 0, 0)$$

Par la suite, nous ne considérerons que des courbes elliptiques non singulières définies sur un corps \mathbb{K} de caractéristique différente de 2 ou 3.

Définition 6 - Tangente

Soit E une courbe elliptique, et $P \in E$ un point non singulier. Alors la **tangente à E en P** est donnée par :

$$\frac{\partial F}{\partial X}(P)(X - X_P) + \frac{\partial F}{\partial Y}(P)(Y - Y_P) + \frac{\partial F}{\partial Z}(P)(Z - Z_P) = 0$$

Définition 7 - Point d'inflexion

Soit E une courbe elliptique, on dit qu'un point $P \in E$ est un **point d'inflexion** si la tangente à E en P intersecte E en P avec une multiplicité égale à 3.

2) Forme de Weierstrass**Proposition 8**

Soit E une courbe elliptique non singulière sur \mathbb{K} . Soit P un point d'inflexion de E .

Alors un changement de variables linéaire inversible permet de transformer P en $[0 : 1 : 0]$ et la tangente en P en $Z = 0$.

Preuve :

Soit L la tangente à E en $P = [x_P : y_P : z_P]$. Soit $Q = [x_Q : y_Q : z_Q] \in L \setminus E$, les vecteurs (x_P, y_P, z_P) et (x_Q, y_Q, z_Q) sont linéairement indépendants car P et Q correspondent à deux points distincts du plan projectif.

On complète avec un vecteur C en une base de \mathbb{K}^3 . On obtient alors :

$$M = \begin{pmatrix} x_Q & x_P & \\ y_Q & y_P & C \\ z_Q & z_P & \end{pmatrix}$$

M est inversible. M^{-1} envoie P sur le point $[0 : 1 : 0]$ et Q sur le point $[1 : 0 : 0]$. Donc M^{-1} envoie L sur $Z = 0$ car c'est l'unique droite passant par P et Q .

Théorème 9 - Mise sous forme de Weierstrass

Soit E une courbe elliptique non singulière. Soit \mathcal{O} un point d'inflexion de E , si $\mathcal{O} = [0 : 1 : 0]$ et si la tangente à E en \mathcal{O} est $Z = 0$, alors E est de la forme :

$$Y^2Z + a_1YXZ + a_3YZ^2 - (X^3 + a_2X^2Z + a_4XZ^2 + a_6Z^4)$$

Preuve :

La forme générale du polynôme qui définit une courbe elliptique est :

$$F(X, Y, Z) = aX^3 + bY^3 + cZ^3 + dX^2Y + eX^2Z + fY^2X + gY^2Z + hZ^2X + iZ^2Y + jXYZ$$

Montrons que certains termes s'annulent :

- $F([0 : 1 : 0]) = 0$ donc $b = 0$.
- La tangente à E en $[0 : 1 : 0]$ est $Z = 0$, donc $\frac{\partial F}{\partial X}([0 : 1 : 0]) = f = 0$ et $\frac{\partial F}{\partial Z}([0 : 1 : 0]) = g \neq 0$
- L'intersection de la tangente $Z = 0$ en \mathcal{O} avec la courbe est donnée par l'équation $aX^3 + dX^2Y = 0$, pour avoir ensuite \mathcal{O} point d'inflexion, il faut que ce point soit racine triple de $F(X : 1 : 0) = aX^3 + dX^2$, soit $d = 0$.
- On admet pour l'instant que $a = 0$

On choisit comme $a \neq 0$ un représentant de F ayant un coefficient 1 devant X^3 . On a alors $F(X, Y, Z) = X^3 + \alpha Z^3 + \beta X^2Z + \gamma Y^2Z + \delta Z^2X + \varepsilon Z^2Y + \zeta XYZ; \gamma \neq 0$.

On pose alors le changement de variables $Z' = -\frac{Z}{\gamma}$, on obtient F sous forme de Weierstrass.

Ne plus admettre :-)

3) Forme de Weierstrass réduite

Théorème 10 - Mise sous forme réduite de Weierstrass

Si $\text{Car}(K) \neq 2, 3$, on peut mettre une courbe elliptique sous forme de Weierstrass réduite :

$$Y^2Z = X^3 + aXZ^2 + bZ^3 \quad (1)$$

Preuve :

Soit E une courbe elliptique sous forme de Weierstrass, on pose $Y' = Y - \frac{1}{2}(a_1X + a_3)$ et $X' = X - \frac{a_1^2 + 4a_2}{12}Z$, valable par hypothèse sur la caractéristique. On arrive alors à la forme souhaitée.

Le vérifier à la main

Corollaire 11 - Forme réduite affine

En coordonnées non homogènes ($x = \frac{X}{Z}$ et $y = \frac{Y}{Z}$), on peut écrire cette équation :

$$E : y^2 = x^3 + ax + b \quad (2)$$

Ainsi que le point $\mathcal{O} = [0 : 1 : 0]$ qui est le seul point à l'infini.

Proposition 12 - Critère de singularité

Soit E une équation sous forme de Weierstrass, alors E est singulière si et seulement si la quantité $\Delta := 4a^3 + 27b^2$ est nulle.

Preuve :

E est une courbe de $\mathbb{P}^2(\mathbb{K})$ donnée par l'équation :

$$F(X, Y, Z) = Y^2Z - X^3 - aXZ^2 + bZ^3$$

Montrons d'abord que le point à l'infini n'est jamais singulier, $\frac{\partial F}{\partial Z} = Y^2 - 2aXZ - 3bZ^2$, donc $\frac{\partial F}{\partial Z}(\mathcal{O}) = 1 \neq 0$.

Passons alors en coordonnées affines :

$$E : f(x, y) = y^2 - x^3 - ax - b = 0$$

Reprendre cette preuve